眾說 專訪德國登報者 「沒有負責人，這是一次你想像不到的組織！」

眾說

專訪德國登報者 「沒有負責人，這是一次你想像不到的組織！」
撰文: 陳聰 | 發佈日期: 28.06.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

「要調查背後別有用心的幕後黑手！」建制派經常將這句說話掛在口邊，然而，在現今世代，「不要大台」、「不要領導」之下，社運如何組織動員？

連登呼籲，一呼百應，早前不消幾個小時，三百多萬的眾籌已經達標，最後款額更多達六百幾萬，但眾籌快，行動要更快，因為《晴朗》訪問了負責聯絡德國登報的「巴打」「石賈墨」，他於6月25日星期二知悉事件，到6月27日星期四成功登報，由無到有，只有兩天時間。

刊登在德國《南德意志報》第5版的"STAND WITH HONG KONG AT G20"全版廣告。照片來源：連登

身在德國的「石賈墨」CK在《晴朗》如是說：

「當日知悉有眾籌時，我正在工作，幾個小時後，有兩三位網友已經聯絡我，因為他們知道我曾經教德文。當時我不清楚他們有甚麼目標，也不知道幾時想出廣告，只說希望就G20開會前，讓德國人或全世界的人知道香港人正關注（逃犯修例）這個議題。

今次這個眾籌計劃，每一個出錢者都是支持者，在討論過程中沒有人負責，是一次你想像不到的組織！至於如何選擇哪份報章，就是在一個關注德國的群組內，十幾人討論出來的。在德國，較嚴肅而又接觸面較廣的報章，包括《南德意志報》、《法蘭克福匯報》，而後者的影響力又較前者細，所以最後選擇了《南德意志報》。但德國的報章分類難以跟香港比較，大家都知，基本上香港只得一份，再加另外那幾份而已。」

問：「那麼，如何選擇版位？因為現時是在內版政治第五版。」

CK：「先再說一次，我不是負責人，只是幫忙，所以依據大家的意願，希望廣告做到好大的影響力，所以版位應該越前越好。《南德意志報》給我們兩個Options，一是第二版，但只有四分一版位；二是第五版，即政治版第一版，可落全版廣告。於是，我們選擇了全版廣告位。而這份報章講明，頭版不賣予廣告，多多錢也不可以的。」

問：「至於報章要求他做出版物法規負責人？」

CK：「傾好之後，他們突然來電，要有一個負責人，例如一間香港公司。這是無可能的！我去哪裡找？於是我問他們可否再問問律師，來回幾次之後，只要有一個人負責內容就可以了。我終於放下了心頭大石，因為那時已經是6月26日下午較晚的時間了。」

問：「那麼，你有心理關口嗎？因為要披露身份出來。」

CK這時長嘆了一聲「唉… …」，接著說：「心理關口一定有，老實說，我開始是不想的，另外我只是被動角色，如果要有一個名義，應該是出錢的每一位。另一方面，我可以跟你說，我在德國的香港人交談，我們都有一種無力感，我們比在香港的人更加無奈！我們在新聞看到，香港人站出來，受了多少苦，警察做了甚麼，政府怎樣回應。我們舒舒服服在德國，還有甚麼心理關口？當我想到這裡，只是出一個名而已，如果沒有的話，廣告就做不成了。現在香港有這個憂慮，我代表他們而已，應該做的事，就不要想那麼多了！」

問：「當地反應如何？」

CK：「十分正面。如果認為現在做這件事可能是虛無縹緲的話，絕對不是，只要看看報道，德國已經有九位國會議員發聲明，希望總理在G20提出香港人的訴求。」

問：「有甚麼想跟香港人說？」

CK：「第一點，很想多謝全部有份參與的無名主角，他們所做的事，比我還要多、比我還要好，我只是交了自己的名字出來而已。我很想大家認同他們的工作，如果身邊有人做義工參與的話，希望你們可以支持他們！第二點，如果你有機會跟身邊的外國朋友談這個話題，請你用盡所有機會，訴說香港人現時擔憂甚麼，希望他們的媒體也能持續關注，這是我們實實在在可以做到的事！」

回應建制派那一句「要調查背後別有用心的幕後黑手」？如果要調查的話，可能只是白費心機，因為幕後實在有太多幫手！可能，建制派不會相信，由無到有只花兩天時間，怎會沒有操控者在背後？不過，這就是一個事實，也是一個現實，現時「新社運模式」已「有機地」建立起來了，我們不去了解的話，只會落後於形勢！

建制派或當權者，如果仍然堅持要去「捉黑影」的話，到最後只會「撲空」，跟民意越走越遠。要「同行」？先要想想大家是否在同一個時空行走！

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 陳聰
【陳聰・看得見的晴朗】商台「雷霆881」《在晴朗的一天出發》主持。時事評論，聽得見；化成文字，看得清。縱使時局陰雲密佈，我們總要永續心境晴朗。

CK：「十分正面。如果認為現在做這件事可能是虛無縹緲的話，絕對不是，只要看看報道，德國已經有九位國會議員發聲明，希望總理在G20提出香港人的訴求。」